\section{Анализ литературы в области интеграции ERP-системы с системой проведения платежей}
\label{sec:analysis}

\subsection{Основные понятия и определения в области интеграции и ERP-систем}
\label{sub:analysis:defs}

Интеграция~-- это процесс объединения и совместной работы информационных систем и программных приложений. Большинство корпоративных информационных систем в процессе своей эксплуатации нуждаются в тех или иных структурных изменениях, диктуемых необходимостью адаптации к изменяющимся условиям и требованиям бизнеса. Зачастую новые требования могут быть удовлетворены при дополнении или замене в бизнес-процессах некоторых процедур другими. Для выполнения новых процедур могут быть приобретены или использованы уже имеющиеся на предприятии прикладные программы, однако они, как правило, предназначены для автономного применения или для исполнения в иной программно-аппаратной среде. Для их совместного функционирования необходимы разработка и применение соответствующих интеграционных технологий. Модели интеграции более подробно рассмотрены в подразделе \ref{sub:analysis:integration_model}.

ERP-система, или система управления ресурсами предприятия,~-- это приложение или набор интегрированных приложений, позволяющее создать интегрированное информационное пространство для автоматизации планирования, учета, контроля и анализа всех основных бизнес-операций предприятия \cite{analysis_erp}.

Концепция ERP-систем основана на планировании ресурсов, точном управлении запасами, прозрачности производственного процесса, контроле финансовых и материальных потоков предприятия.	

Изначально ERP-системы не были предназначены для использования на предприятиях розничной торговли, однако вскоре стали востребованы и в данной сфере ввиду усложнения ее бизнес-процессов (широкий круг поставщиков, большое разнообразие товаров, необходимость организации цепи поставок и т.д.). 

После того как ERP-система внедрена, представителям розничной торговли становится проще решать текущие задачи и проблемы, возникающие в их профессиональной деятельности. Рабочий процесс становится полностью автоматизированным, все процессы находятся под контролем, а благодаря анализу данных, которые собираются в единой базе ERP-системы, появляется возможность для рассмотрения вариантов улучшения бизнеса. 

Успешное развитие любой компании, деятельность которой связана с розничной торговлей, зависит от многих факторов. Необходимо обращать внимание на новые тенденции и технологии, появляющиеся на рынке, а также быть внимательным к потребностям потребителей и их специфическим требованиям, ведь именно клиенты определяют направления развития розничного бизнеса.  

ERP-система может предоставить предприятию следующие возможности: 
\begin{enumerate}
    \item управление процессом поставок; 
    \item управление данными о продажах;
    \item управления заказами;
    \item управление качеством (соответствие стандартам обслуживания);
    \item управление промо-акциями;
    \item управления финансами;
    \item создание базы данных клиентов; 
    \item управление персоналом;
    \item интеграция с различными каналами связи.
\end{enumerate}

Внедряя ERP-систему, владельцы розничного бизнеса усиливают свое положение среди конкурентов, оптимизируют развитие компании, увеличивают прибыль и снижают расходы, благодаря полностью автоматизированным рабочим процессам.   

Microsoft Dynamics AX~-- это система управления ресурсами предприятия компании Microsoft c современной трехзвенной объектно-ориентированной архитектурой, мощным функциональным потенциалом, возможностями реализации отраслевой и клиентской деятельности, а также локализации. Данная система является бизнес-решением для глобальных компаний, которые поддерживают отраслевые и операционные бизнес-процессы и нуждаются в полноценных функциональных возможностях ERP-системы для управления финансами и персоналом \cite{analysis_ax}. На рисунке \ref{fig:analysis:defs:ax} представлен пример главного окна ERP-системы с информацией о проведённых звонках.

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{analysis_ax.png}  
    \caption{ Пример главного окна клиентского приложения Microsoft Dynamics AX }
    \label{fig:analysis:defs:ax}
\end{figure}

ПОС-система~-- это программно-аппаратный комплекс, который установлен на рабочем месте кассира и позволяет осуществлять торговые операции, как это делает обычный кассовый аппарат. Помимо учёта продаж, ПОС-система может накапливать и другие данные для их последующего анализа. На рисунке \ref{fig:analysis:defs:pos} изображен пример рабочего места кассира.

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{analysis_pos.jpg}  
    \caption{ Пример рабочего места кассира с ПОС-терминалом }
    \label{fig:analysis:defs:pos}
\end{figure}

ПОС-системы используются для автоматизации процессов розничной торговли. Как правило, архитектура данных систем предполагает возможность расширения и изменения существующей функциональности с целью удовлетворения потребностей конкретного предприятия розничной торговли (это могут быть как специальные системы скидок, уникальные для данного предприятия, так и функциональность, обеспечивающая соблюдение законов государства, обязательных для предприятия) \cite{analysis_pos}.

Использование ПОС-системы на предприятии розничной торговли выводит ее на новый уровень отношений с клиентом и построения бизнес-процессов. Ввиду того что ПОС-системы предлагают широкий спектр услуг, их использование ведет к улучшению отношений с клиентом. Например, используя ПОС-систему, становится возможным:
\begin{itemize}
    \item записать и сохранить личную информацию клиента;
    \item создать уникальную запись для клиента в базе данных магазина, чтобы иметь возможность идентифицировать данного клиента в следующий раз;
    \item предоставить услуги доставки товара на дом (ПОС-система позволит сохранить необходимый адрес и время доставки, а также автоматически рассчитать стоимость услуги, учитывая набор правил, действительных для данного предприятия);
    \item предоставить систему скидок и привилегий для покупателя на основе имеющихся о нем данных (например, исходя из количества и стоимости покупок, частоты посещения магазина и т.д.).
\end{itemize}

Использование ПОС-систем также совершенствует бизнес-процессы предприятия, делая их более точными, динамичными и эффективными. В результате одни бизнес-процессы становятся невостребованными, а другие заменяются на более современные и эффективные. Следует отметить, что практически каждая ПОС-система способна обеспечить распространение товара по нескольких каналам как, например, магазины, веб-сайты, социальные сети и т.д.

Выделим несколько основных преимуществ, получаемых при использовании ПОС-систем:
\begin{itemize}
    \item хранение и отображение полной информации о товарах предприятия;
    \item сохранение данных о каждом покупателе и его покупках для предоставления отчетов государственным органам;
    \item управление складом магазина: введение начальных данных об имеющихся товарах, получение отчетов об оставшихся запасах (проданные товары будут вычитаться из начальных данных), пересчет товаров;
    \item расчет цены товара, работа с системами скидок, поддержка различных программ лояльности для разных групп покупателей;
    \item сохранение данных о работе сотрудников: время начала и конца работы, продолжительность работы, расчет эффективности работы и т.д.
\end{itemize}

Microsoft Dynamics for Retail POS~-- это ПОС-система, которая входит в набор решений Microsoft Dynamics AX for Retail. 
Система Microsoft Dynamics AX for Retail POS представляет собой программное обеспечение для управления кассовыми терминалами (ПОС-терминалами) и является комплексным решением с широким спектром возможностей \cite{analysis_ax_retail}:
\begin{enumerate}
    \item получение подробных сведений о товарах из множества источников;
    \item интеграция с ERP-системой Microsoft Dynamics AX;
    \item высокая отказоустойчивость, способность осуществлять операции даже при потере связи с магазином;
    \item настраиваемый ролевой интерфейс с визуальными настройками, который позволяет повысить эффективность использования терминала и сократить время подготовки торгового персонала;
    \item управление промежуточными платежами, возвратами, использование информационных кодов, аннулирования покупок и скидок;
    \item работа с товарными запасами, данными о клиентах и программах лояльности в реальном времени;
    \item закрытие кассы без подсчета, составление расписаний и внесение в кассу денежных средств.
\end{enumerate}

Основные возможности системы представлены на рисунке \ref{fig:analysis:defs:retail_features}.
\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{analysis_retail_features.pdf}  
    \caption{ Ключевые возможности Microsoft Dynamics AX for Retail }
    \label{fig:analysis:defs:retail_features}
\end{figure}

Модуль Microsoft Dynamics AX for <<Retail>> разработан специально для управления розничной торговлей. Данный модуль обеспечивает управление работой кассовых терминалов посредством изменения настроечных данных в их базах данных, а также занимается сбором данных, созданных в базах данных магазина, с целью их анализа и обработки. Пример главного окна модуля <<Retail>> представлен на рисунке \ref{fig:analysis:defs:ax_retail}.

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{analysis_ax_retail.png}  
    \caption{ Пример главного окна приложения Microsoft Dynamics AX for Retail POS }
    \label{fig:analysis:defs:ax_retail}
\end{figure}

При разработке данного проекта будут использованы следующие приложения из набора решений Microsoft Dynamics For Retail:
\begin{enumerate}
    \item модуль розничной торговли ERP-системы Microsoft Dynamics AX for 2012;
    \item система Microsoft Dynamics Retail POS.
\end{enumerate}

\subsection{Анализ существующих моделей интеграции}
\label{sub:analysis:integration_model}

Модели интеграции различают по нескольким признакам.

По степени обособленности взаимосвязей подсистем в интегрируемой системе (иначе по структуре интеграции) различают варианты <<точка-точка>> и <<звезда>> (интегрирующая среда).

В варианте <<точка-точка>> (рисунок \ref{fig:analysis:integration_model:p2p}) взаимодействие подсистем осуществляется по схеме полного графа, т.е. для каждой пары взаимодействующих подсистем создается специфическая для них интерфейсная связь, например, в виде конверторов данных с языка одной подсистемы на язык другой (такую схему применительно к сетям обычно обозначают peer-to-peer или p2p). Поскольку число таких дуплексных связей может доходить до N(N-1)/2, где N — число подсистем, то вариант <<точка-точка>> оказывается приемлемым только для малых N. Подключение к системе каждой новой подсистемы оказывается весьма трудоемким \cite{analysis_integration}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{analysis_integration_p2p.jpg}  
    \caption{ Интеграция типа <<Точка-точка>> }
    \label{fig:analysis:integration_model:p2p}
\end{figure}

В варианте <<звезда>> (рисунок \ref{fig:analysis:integration_model:star}) число связей уменьшается до N, интеграция осуществляется на основе общего для подсистем языка и/или программного обеспечения, являющегося промежуточной интегрирующей средой. В отличие от способа <<точка-точка>> теперь достаточно в каждой подсистеме иметь интерфейс только с метасредой. Интегрирующая среда характеризуется наличием центрального компонента, управляющего взаимодействием подсистем в рамках информационной системы в целом. Интегрирующая среда выполняет сценарии транзакций, функции взаимодействия приложений, протоколирование и мониторинг состояния, обмен сообщениями между подсистемами, алгоритмы маршрутизации и доставки сообщений и др.

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{analysis_integration_star.png}  
    \caption{ Интеграция типа <<Звезда>> }
    \label{fig:analysis:integration_model:star}
\end{figure}

Помимо структурной классификации, методы интеграции классифицируются также в зависимости от сложности интеграционных преобразований, что позволяет выделить следующие их виды:

Интеграция процессов достигается за счет создания «сквозных процессов». Этот способ не подразумевает существенных изменений приложений, участвующих в интеграции на различных этапах процесса. При этом отметим, что обработка данных может производиться различными приложениями, а мероприятия по поддержке процесса и обмену информацией между различными подсистемами реализуются в специализированной системе. Классическим примером реализации этого типа интеграции систем является технология WorkFlow.

Интеграция приложений достигается за счет использования системных служб (сервисов)~-- серверных программ со стандартным API, которые посредством удаленного вызова процедур, либо обмена сообщениями, осуществляют файловый доступ, прикладную обработку данных, контроль безопасности и т.д. Интеграция приложений достигается посредством применения технологий р2р и интеграционной шины (интеграционного сервиса), представляющей собой общий для всех канал передачи сообщений определенного формата. Именно интеграция приложений, по мнению автора, представляет определенный интерес для проведения исследований \cite{analysis_integration_thesis}.

Интеграция данных основана на изменениях средств хранения данных и обеспечении межсистемного доступа к данным, не затрагивая при этом инфраструктуры вовлеченных систем. Интеграция данных сравнительно проста для реализации и часто применяется для интеграции систем с клиент-серверной архитектурой, хотя может быть применена и в сложных случаях, когда другие принципы интеграции не работают. Результатом является объединенная база данных совместного доступа, причем все функции обработки данных осуществляются клиентскими программами.

\subsection{Анализ существующих аналогов интеграции ERP-системы с системой проведения платежей}
\label{sub:analysis:prototypes}

Интеграцией различных ПОС-терминалов с системами проведения платежей занимается не мало компаний. Однако существующих решений интеграции PXP системы и системы Microsoft AX 2012 R3 for Retail POS существует не так много.

\subsubsection{Решение интеграции от компании Microsoft}
Компания Microsoft предоставляет встроенное в ERP-систему Microsoft Dynamics AX программное средство Dynamics Payment Connector. Данное программное средство представляет собой .NET сборку, которая реализует основные операции обработки приёма платежей. Данное программное средство не нуждается в предварительной установке, так как поставляется вместе с ERP-системой Microsoft Dynamics AX. Для использования данного решения интеграции необходимо лишь оплатить подключение розничного предприятия к системе по обработке платежей от Microsoft и настроить подключение. На рисунке \ref{fig:analysis:prototypes:ms} показана форма настроек интеграции ERP-системы Microsoft Dynamics AX и системы приёма платежей.

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{analysis_prototypes_ms.jpg}  
    \caption{Пример окна настройки интеграции Dynamics Payment Connector}
    \label{fig:analysis:prototypes:ms}
\end{figure}

Основные преимущества решения интеграции от компании Microsoft:
\begin{enumerate}
    \item отсутствие затрат на внедрение и интеграцию (необходима только настройка программного средства);
    \item отсутствие затрат на первоначальную поддержку, так как таковая предоставляется вместе с ERP-системой.
\end{enumerate}

Однако в решении интеграции от компании Microsoft есть ряд недостатков:
\begin{enumerate}
    \item высокая стоимость непосредственно подключения розничного предприятия к системе обработки платежей;
    \item малое количество поддерживаемых пластиковых карт.
\end{enumerate}

В результате можно сделать вывод, что решение от компании Microsoft не может быть использовано для полноценной международной розничной сети, так как указанные достоинства принесут выгоду только небольшим предприятиям, а существующие недостатки не соответствуют заявленным целям: большой выбор пластиковых карт для покупателя.

\subsubsection{Решение интеграции от компании Extenda}
Компания Extenda предлагает интеграционное PXP решение типа «add-on». Решение типа «add-on» предполагает, что у заказчика установлен некоторый базовый продукт компании, а «add-on» решение будет использовано для расширения функциональности продукта. На рисунке \ref{fig:analysis:prototypes:extenda} представлена структура интеграции add-on приложения с главным приложением. В данном случае предполагается, что заказчик использует ПОС-систему данной компании, что делает решение Extenda полностью зависимым от другой разработки этой компании \cite{analysis_prototypes_extenda}. 

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{analysis_prototypes_extenda.pdf}  
    \caption{ Структура интеграции add-on приложения с главным приложением }
    \label{fig:analysis:prototypes:extenda}
\end{figure}

Преимущества решения компании Extenda смогут отметить только пользователи, использующие ПОС-систему этой же компании. В список этих преимуществ можно включить: 
\begin{itemize}
    \item уменьшение суммарных затрат заказчика на покупку и поддержку программного обеспечения;
    \item увеличение скорости внедрения PXP модуля в существующую ПОС-систему.
\end{itemize}

Очевидными и существенными недостатками данного решения являются:
\begin{itemize}
    \item невозможность использования PXP решения данной компании совместно с использованием ПОС-системы другой компании;
    \item необходимость поиска и покупки нового PXP решения в случае, если компания решит отказаться от использования ПОС-системы компании Extenda.
\end{itemize}

На основе приведенных данных можно сделать вывод, что PXP решение компании Extenda является полностью зависимым от ПОС-системы, разработанной данной компанией, и не может быть использовано в комбинации со сторонней POS--системой, что делает невозможной интеграцию PXP системы с системой Microsoft Dynamics AX for Retail POS при помощи данного решения.

\subsection{Обоснование выбора языка и средств разработки и моделирования}
\label{sub:analysis:environment}

\subsubsection{Выбор языка и средств разработки}
\label{sub:analysis:environment:lang}

При выборе языка разработки программного средства интеграции нескольких систем необходимо учитывать уже существующую архитектуру интегрируемых систем и платформу, на который данные системы выполняются. Как показал анализ литературы, наиболее подходящая ERP-система для интеграции с платёжной системой PXP~-- Microsoft Dynamics AX. Данное программное средство состоит из множества различных модулей, отвечающих за различные области работы предприятия. При этом данные модули могут работать на абсолютно различных платформах.

Основные модули, такие как бухгалтерский модуль, модуль управления запасами, модуль управления продажами, модуль администрирования выполняются под управлением собственной платформы MorphX. Для разработки под данную платформу, используется одноимённая среда разработки MorphX и язык программирования X++. При разработки под платформу MorphX возможно использование исключительно указанных средств разработки: среда разработки MorphX и язык программирования X++.

Язык программирования X++~-- это объектно-ориентированный язык программирования, предназначенный для разработки приложения и работы с данными. Язык является объектно-ориентированным, поскольку он поддерживает абстракции объектов, иерархии абстракций, полиморфизм и инкапсуляцию. Язык является ориентированным на разработку ERP-приложений, поскольку он включает ключевые слова, такие как client, server, changeCompany и display, которые используются для написания клиент-серверных приложений планирования ресурсов предприятий. Язык является ориентированным на работу с данными, поскольку он включает ключевые слова, такие как firstFast, forceSelectOrder и forUpdate, а также синтаксис запросов к базе данных, которые чрезвычайно полезны для программирования приложений баз данных \cite{analysis_kit_xpp}.

Модуль розничной торговли (<<Retail>>) разработан для выполнения на платформе .NET, в среде CLR. Это широко распространённая платформа от компании Microsoft, применяемая в различных сфера информационных технологий. Это незначительно ограничивает выбор языка разработки до множества языков, которые соответствуют спецификации CLI. Среди этого множества языков наиболее популярными являются следующие: C\# (CSharp), VB.NET, C++/CLI. Все перечисленные языки поддерживаются мощной средой разработки: Microsoft Visual Studio, наиболее функциональной и удобной средой разработки для .NET платформы.

Для выполнения поставленных задач наиболее подходящим языком разработки является язык программирования C\#. C\#~-- элегантный, типобезопасный объектно-ориентированный язык, предназначенный для разработки разнообразных безопасных и мощных приложений, выполняемых в среде .NET Framework. С помощью языка C\# можно создавать обычные приложения Windows, XML-веб-службы, распределенные компоненты, приложения <<клиент-сервер>>, приложения баз данных и т. д. Visual C\# предоставляет развитый редактор кода, конструкторы с удобным пользовательским интерфейсом, встроенный отладчик и множество других средств, упрощающих разработку приложений на базе языка C\# и .NET Framework \cite{analysis_csharp_wiki}. Поэтому использование данного языка наиболее подходит для разработки программного средства интеграции ERP-системы и системы приёма платежей PXP.

\subsubsection{Выбор модели интеграции}
\label{sub:analysis:environment:integration}

На основе анализа существующих моделей интеграции, приведённого в подразделе \ref{sub:analysis:integration_model}, можно сделать вывод, что наиболее подходящей моделью интеграции с точки зрения структуры интеграции, является модель  <<звезда>> (интегрирующая среда). Данная модель уменьшает связность компонентов, при этом увеличивая возможность дальнейшего расширения интегрируемых систем и их количества.

При рассмотрении интеграции ERP-системы с системой приёма платежей с точки зрения сложности интеграционных преобразований, наиболее подходящим типом интеграции является интеграция приложений. Данный вид интеграции используется преимущественно с моделью типа <<звезда>> (интеграционная среда), так как это позволяет получить преимущества в расширяемости и удобстве использования интеграционной среды.

\subsubsection{Выбор средств моделирования}
\label{sub:analysis:environment:model}

Наиболее распространённым языком моделирования является Unified Modeling Language (UML)~-- унифицированный язык моделирования, поддерживающий различные виды диаграмм для описания большого количества разнообразных типов моделей. Язык UML получил своё распространение, так как не зависит от объектно-ориентированных языков программирования, не зависит от используемой методологии разработки проекта, может поддерживать любой объектно-ориентированный язык программирования.

В данном дипломном проекте использованы следующие типы диаграмм:

\begin{itemize}
    \item диаграммы вариантов использования (usecase diagrams)~-- для моделирования бизнес-процессов организации (требований к системе);
    \item диаграммы классов (class diagrams)~-- для моделирования статической структуры классов системы и связей между ними. На таких диаграммах показывают классы, интерфейсы, объекты и кооперации, а также их отношения. При моделировании объектно-ориентированных систем этот тип диаграмм используют чаще всего. Диаграммы классов соответствуют статическому виду системы с точки зрения проектирования;
    \item диаграммы реализации (implementation diagrams): диаграммы компонентов (component diagrams)~-- для моделирования иерархии компонентов (подсистем) системы; диаграммы размещения (deployment diagrams)~-- для моделирования физической архитектуры системы. На диаграмме компонентов представлена организация совокупности компонентов и существующие между ними зависимости. Диаграммы компонентов относятся к статическому виду системы с точки зрения реализации. Они могут быть соотнесены с диаграммами классов, так как компонент обычно отображается на один или несколько классов, интерфейсов или коопераций.
\end{itemize}

\subsection{Разработка укрупнённой спецификации требований к разрабатываемому программному средству}
\label{sub:analysis:specification}
Как показал анализ литературы, каждый из рассмотренных аналогов имеет свои преимущества, однако их использование для интеграции Microsoft Dynamics AX for Retail POS с сервисом PXP является невозможным или экономически невыгодным ввиду ряда причин:
\begin{itemize}
    \item решение компании Microsoft не может быть использовано ввиду слишком малого количества поддерживаемых карт;
    \item решение компании Extenda не может быть использовано ввиду того, что это add-on решение, предназначенное для ПОС-терминалов Extenda и несовместимое с системой Microsoft Dynamics AX for Retail POS;
\end{itemize}

Поэтому целью данного дипломного проекта является разработка программного средства интеграции системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS с системой приёма платежей PXP. 

Для достижения поставленной цели необходимо выполнить следующий ряд задач:
\begin{enumerate}
    \item разработка функциональной модели программного средства; 
    \item разработка модели развертывания программного средства;
    \item проектирование архитектуры ПС, обеспечивающей надежность  простоту интеграции с другими программными средствами, а также расширяемость;
    \item проектирование модели БД (расширение стандартной базы данных Microsoft Dynamics AX for Retail POS и ERP-системы Microsoft Dynamics AX);
    \item разработка программного средства с использованием концепций объектно-ориентированного программирования;
    \item тестирование разработанного программного средства;
    \item разработка и реализация процедуры установки программного средства;
    \item написание руководства пользователя к разработанному программному средству.
\end{enumerate}

Основными функциями, которые должно выполнять программное средство, являются:
\begin{enumerate}
    \item Оплаты покупки картой (частичной или полной) с использованием платежного терминала;
    \item Организация возврата (частичного или полного) денежных средств на предоставленную карту с использованием платежного терминала;
    \item Организация возврата (частичного или полного)  денежных средств на карту, с которой изначально сняты денежные средства, с использованием платежного терминала;
    \item Хранение информации о карте оплаты (в рамках, разрешенных законодательством), дополнительной информации, связанной с транзакцией оплаты в базе данных кассового терминала;
    \item Загрузка обновлений прошивки для устройства считывания информации с пластиковых карт;
    \item Отсылка дополнительной информации об оплате из базы данных кассового терминала в базу данных Microsoft Dynamics AX для последующего анализа, обработки и создания отчетов.
\end{enumerate}